\subsection{Область применимости модели}

Допущения, положенные в основу уравнения Рейнольдса, перечислены в подразделе~2.1.1 (п.~1-8). Ниже для каждого из них указаны условия, при которых допущение может нарушаться, и соответствующие расширения модели. Часть расширений реализована в последующих разделах и главах настоящей работы.

\subsubsection*{Геометрия тонкого слоя}

Смазочная аппроксимация предполагает малость отношения $\epsilon = H/L \ll 1$, где $H$ -- характерная толщина смазочного слоя (подраздел~2.1.1), и малые уклоны поверхностей $|\partial h/\partial x| \ll 1$, $|\partial h/\partial z| \ll 1$. При широких зазорах, очень коротких контактах или наличии резких кромок и ступенек эти условия нарушаются, и необходимо обращаться к CFD-моделированию на основе полных уравнений Навье--Стокса. Локальные большие уклоны, связанные с микроструктурами (раздел~2.2), формально выходят за рамки классической смазочной аппроксимации. На практике применение уравнения Рейнольдса остаётся корректным, если глубина микроструктуры $h_p$ мала по сравнению с зазором ($h_p / h_0 \ll 1$), а длина переходного участка $\ell_p$ обеспечивает малость уклона: $|\partial h/\partial x| \sim h_p/\ell_p \ll 1$.

\subsubsection*{Инерция}

Инерционные члены пренебрежимо малы при $\mathrm{Re}\,\epsilon \ll 1$, см.~\eqref{eq:Re_epsilon}. При высоких скоростях, низкой вязкости или увеличенном зазоре этот параметр растёт, и инерционные эффекты становятся существенными. В таких случаях применяются инерционные поправки к уравнению Рейнольдса или переход к полным уравнениям Навье--Стокса. В типичных режимах подшипников скольжения, рассматриваемых в настоящей работе, малость зазора ($\epsilon \ll 1$) и умеренные скорости обеспечивают $\mathrm{Re}\,\epsilon \ll 1$.

\subsubsection*{Ламинарность}

С ростом скорости и зазора или при снижении вязкости течение может утратить устойчивость и перейти в турбулентный режим. В турбулентном режиме обычно модифицируют расходные соотношения, вводя эффективные коэффициенты потока, что приводит к <<турбулентному>> уравнению Рейнольдса (подходы Hirs, Ng--Pan). В настоящей работе рассматривается ламинарный режим, характерный для подшипников скольжения при малых зазорах.

\subsubsection*{Несжимаемость}

При газовой смазке или при высоких давлениях, вызывающих заметное изменение плотности, допущение $\rho = \mathrm{const}$ нарушается. Сжимаемая форма уравнения Рейнольдса записывается через баланс массы:
\begin{equation}
\frac{\partial (\rho h)}{\partial t}
+ \frac{\partial (\rho\, q_x)}{\partial x}
+ \frac{\partial (\rho\, q_z)}{\partial z} = 0,
\label{eq:reynolds_compressible}
\end{equation}
где $q_x$ и $q_z$ -- удельные расходы~\eqref{eq:flow_rate_x},~\eqref{eq:flow_rate_z}. При $\rho = \mathrm{const}$ уравнение~\eqref{eq:reynolds_compressible} сводится к уже полученному уравнению~\eqref{eq:reynolds_full}. Для жидких смазочных материалов при умеренных давлениях плотность практически постоянна. В настоящей работе рассматривается несжимаемая жидкость.

\subsubsection*{Постоянная вязкость и изотермичность}

Интенсивный сдвиг в тонкой смазочной плёнке может приводить к значительному вязкостному нагреву. В этом случае вязкость становится функцией температуры, $\mu = \mu(T)$, и уравнение Рейнольдса необходимо решать совместно с уравнением энергии -- термогидродинамическая (THD) постановка. При высоких контактных давлениях существенной становится пьезовязкость $\mu = \mu(p)$, характерная для упругогидродинамической смазки (EHL). В обобщённом уравнении Рейнольдса~\eqref{eq:reynolds_full} вязкость записана под знаком производных, что обеспечивает корректность формулы и при переменной вязкости $\mu = \mu(x, z)$. Влияние температурной зависимости вязкости рассматривается в главе~4.

\subsubsection*{Условие прилипания}

При очень малых зазорах (порядка десятков нанометров) или при наличии специальных покрытий (гидрофобных, олеофобных) возможно проскальзывание жидкости на стенке (Navier slip). В данной работе скольжение на границе не учитывается.

\subsubsection*{Жёсткие поверхности}

Модель предполагает геометрически заданный зазор $h(x, z, t)$, не зависящий от давления. При высоких нагрузках или использовании податливых материалов упругая деформация поверхностей изменяет форму зазора, что приводит к упругогидродинамической (EHL) постановке: уравнение Рейнольдса решается совместно с уравнением упругости. В настоящей работе поверхности полагаются жёсткими.

\subsubsection*{Кавитация}

В областях расходящегося зазора давление, полученное из уравнения Рейнольдса, может становиться отрицательным, что физически соответствует разрыву сплошности смазочного слоя (кавитации). Простое ограничение $p \geq 0$ (условие Гюмбеля) нарушает баланс массы на границе кавитационной зоны. Массо-сохраняющий подход Jakobsson--Floberg--Olsson (JFO), обеспечивающий корректное описание кавитации, вводится в разделе~2.3.

В рамках настоящей работы базовые допущения расширяются в следующих направлениях:
\begin{itemize}
  \item кавитация и массо-сохранение -- раздел~2.3;
  \item микроструктуры поверхности -- раздел~2.2;
  \item температурная зависимость вязкости $\mu(T)$ -- глава~4.
\end{itemize}
Упругие деформации поверхностей (EHL), турбулентность, сжимаемость и скольжение на границе в рамках настоящей работы не рассматриваются.

Допущения модели Рейнольдса, условия их нарушения и возможные
расширения систематизированы
в таблице~\ref{tab:model_limits}.

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Допущения модели Рейнольдса, условия их применимости
  и возможные расширения}
\label{tab:model_limits}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Допущение}}
  & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Когда нарушается}}
  & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Расширение модели}} \\
\hline
Изотермическая смазка ($T = T_0$, $\mu = \mathrm{const}$)
  & Высокие нагрузки и скорости, интенсивная вязкостная
    диссипация
  & THD-постановка (уравнение энергии) \\
\hline
Ньютоновская смазка
  & Добавки к смазке, высокие скорости сдвига
    ($\dot\gamma > 10^5$~с$^{-1}$)
  & Модели Карро, Эйри и~др. \\
\hline
Несжимаемость ($\rho = \mathrm{const}$)
  & Давление порядка $0{,}5$~ГПа и выше (EHL-режим)
  & Уравнение Тейта для $\rho(p)$ \\
\hline
Постоянная вязкость
  & Пьезовязкостные смазки, давление выше $0{,}1$~ГПа
  & Уравнение Баруса $\mu = \mu_0 e^{\alpha p}$ \\
\hline
Гладкие поверхности
  & Смешанный/граничный режим ($\lambda_r = h/\sigma < 3$)
  & Осреднённое уравнение Патира--Ченга \\
\hline
Ламинарное течение
  & Число Рейнольдса плёнки $Re_f > 1$
    ($Re_f = \rho U h / \mu$)
  & Турбулентные поправки \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

Принятые допущения соответствуют классической
гидродинамической теории смазки Рейнольдса и обоснованы для
жидкостного и смешанного режимов при умеренных давлениях
($p < 50$~МПа) и скоростях ($Re_f < 1$). По сравнению
с прямым CFD-моделированием тонкого смазочного слоя (решение
уравнений Навье--Стокса в трёхмерной постановке) уравнение
Рейнольдса на несколько порядков дешевле при сопоставимой
точности в зоне своей применимости. Это принципиально важно
для параметрических расчётов, оптимизации геометрии
микроструктур и анализа динамических коэффициентов, где
требуется многократное решение задачи.
