\section{Реализация модели кавитации JFO}

Теоретическая постановка задачи JFO (уравнение сохранения~\eqref{eq:jfo_conservation}, условия комплементарности~\eqref{eq:jfo_complementarity}) и общая схема итерационного алгоритма active-set приведены в подразделах~2.3.2--2.3.3. В настоящем разделе описывается численная реализация каждого шага этого алгоритма: решение подсистемы для давления на GPU (раздел~3.4), обновление степени заполнения~$\vartheta$ в кавитационной зоне, переключение узлов между зонами полного заполнения и кавитации, критерии остановки. Алгоритм JFO имеет двухуровневую итерационную структуру: внутренний цикл~--- решение линейной системы для давления методом Red-Black SOR на GPU при фиксированном~$\vartheta$, внешний цикл~--- обновление активного множества и пересчёт~$\vartheta$.

\textit{Решение подсистемы для давления.}
На каждой внешней итерации~$m$ фиксируется текущее распределение~$\vartheta^{(m)}$. В узлах зоны полного заполнения ($\vartheta = 1$) решается система~\eqref{eq:5point_stencil} методом Red-Black SOR (раздел~3.4) до сходимости по критерию~\eqref{eq:convergence_change}. В узлах зоны кавитации давление фиксировано: $p_{i,j} = p_{\mathrm{cav}}$. Эти узлы не обновляются решателем давления; фиксация обеспечивается проекцией $p \leftarrow \max(p,\, p_{\mathrm{cav}})$, встроенной в ядро обновления (раздел~3.4). В кавитационных узлах давление фиксируется на уровне~$p_{\mathrm{cav}}$, поэтому внутри связной кавитационной области градиенты давления отсутствуют и напорный поток не формируется. На границе кавитации и полного заполнения градиент давления, как правило, отличен от нуля и определяется решением в зоне полного заполнения.

Коэффициенты напорной части дискретизации ($a_E$, $a_W$, $a_N$, $a_S$, $a_P$), определяемые полем зазора~$h$, не зависят от~$\vartheta$ и могут переиспользоваться во внутреннем цикле. Зависимость от~$\vartheta$ проявляется в переносном (куэттовском) потоке~\eqref{eq:flux_couette}, а также в классификации узлов как кавитационных ($p = p_{\mathrm{cav}}$) или полностью заполненных.

\textit{Обновление степени заполнения в кавитационной зоне.}
В кавитационной зоне $p = p_{\mathrm{cav}}$ и напорный поток отсутствует. Уравнение JFO~\eqref{eq:jfo_conservation} сводится к переносу массы куэттовским потоком. Для стационарной задачи это условие баланса переносных потоков:
\begin{equation}\label{eq:jfo_couette_balance}
  \frac{F_{C,\,i+\frac{1}{2},j} - F_{C,\,i-\frac{1}{2},j}}{\Delta x_1}
  + \frac{G_{C,\,i,j+\frac{1}{2}} - G_{C,\,i,j-\frac{1}{2}}}{\Delta x_2}
  = 0,
\end{equation}
где переносные потоки на гранях определены в~\eqref{eq:flux_couette} (раздел~3.2):
\begin{equation}\label{eq:jfo_theta_flux}
\begin{split}
  &F_{C,\,i+\frac{1}{2},j} = \frac{\vartheta_{\mathrm{up}}\,
    h_{i+\frac{1}{2},j}}{2}\,U_1, \\
  &G_{C,\,i,j+\frac{1}{2}} = \frac{\vartheta_{\mathrm{up}}\,
    h_{i,j+\frac{1}{2}}}{2}\,U_2.
\end{split}
\end{equation}
Значение~$\vartheta_{\mathrm{up}}$ берётся из наветренного узла по направлению скорости~$\mathbf{U}$ (upwind-схема, раздел~3.2). Толщина на грани~--- арифметическое среднее значений в соседних узлах.

В двумерной постановке соотношение~\eqref{eq:jfo_couette_balance} рассматривается как дискретное уравнение переноса для~$\vartheta$. Для наглядности приведём частный случай одномерного переноса по~$x_1$ при~$U_1 > 0$ и отсутствии потоков по~$x_2$, когда баланс упрощается и даёт явную рекуррентную связь:
\begin{equation}\label{eq:jfo_theta_update}
  \vartheta_{i,j} = \frac{\vartheta_{i-1,j}\,h_{i-\frac{1}{2},j}}
    {h_{i+\frac{1}{2},j}}.
\end{equation}
Это соотношение выражает сохранение массы при одномерном переносе: входящий куэттовский поток через грань~$i-1/2$ равен выходящему потоку через грань~$i+1/2$. В двумерном случае аналогичный баланс~\eqref{eq:jfo_couette_balance} включает потоки по обоим направлениям и решается совместно.

Для нестационарного случая используется явная по времени схема (временной шаг~$\Delta t$ из~\eqref{eq:discrete_balance}):
\begin{equation}\label{eq:jfo_theta_transient}
  (\vartheta\,h)_{i,j}^{n+1} = (\vartheta\,h)_{i,j}^{n}
  - \Delta t \left[
    \frac{F_{C,\,i+\frac{1}{2},j} - F_{C,\,i-\frac{1}{2},j}}{\Delta x_1}
    + \frac{G_{C,\,i,j+\frac{1}{2}} - G_{C,\,i,j-\frac{1}{2}}}{\Delta x_2}
  \right].
\end{equation}
После обновления выполняется отсечка:
\[
  \vartheta_{i,j} := \min\bigl(1,\;\max(0,\;\vartheta_{i,j})\bigr).
\]
Отсечка обеспечивает физичность решения ($0 \leq \vartheta \leq 1$). Если~$\vartheta_{i,j}$ после обновления достигает единицы, узел переходит в зону полного заполнения на следующей внешней итерации.

\textit{Обновление активного множества.}
После решения подсистемы для давления и проекции $p \leftarrow \max(p,\, p_{\mathrm{cav}})$ каждый узел классифицируется: если $p_{i,j} > p_{\mathrm{cav}} + \varepsilon$, узел принадлежит зоне полного заполнения и~$\vartheta_{i,j} = 1$; если $p_{i,j} \leq p_{\mathrm{cav}} + \varepsilon$, узел принадлежит зоне кавитации и~$\vartheta_{i,j}$ обновляется из баланса переносных потоков~\eqref{eq:jfo_couette_balance}. Малый параметр~$\varepsilon$ (порядка $10^{-6}$--$10^{-8}$ в безразмерном давлении или относительно характерного масштаба давления) необходим для устойчивого определения зоны кавитации и предотвращения осцилляций активного множества на границе зон.

Переключение узлов между зонами~--- это и есть обновление активного множества. Узел может переходить из кавитации в полное заполнение (если~$\vartheta$ достигает~1 или давление вырастает выше~$p_{\mathrm{cav}}$) и обратно (если давление падает до~$p_{\mathrm{cav}}$). Процесс продолжается до стабилизации.

\textit{Двухуровневая итерационная структура.}
Внутренний уровень~--- решение линейной системы для давления методом Red-Black SOR на GPU (раздел~3.4) при фиксированном~$\vartheta$. Сходимость внутреннего цикла контролируется по критерию~\eqref{eq:convergence_change} с параметрами из таблицы~\ref{tab:solver_params}. Внешний уровень~--- итерации по активному множеству. На каждой внешней итерации последовательно выполняются: решение для давления (внутренний цикл), проекция~$p \geq p_{\mathrm{cav}}$, обновление активного множества, обновление~$\vartheta$ в кавитационной зоне, отсечка. Общая схема алгоритма приведена в подразделе~2.3.3 (см.\ также рисунок~\ref{fig:jfo_algorithm}).

\textit{Критерии остановки внешнего цикла.}
Внешние итерации прекращаются при одновременном выполнении двух условий: стабилизации активного множества (ни один узел не переключился между зонами на текущей итерации) и малости изменения решения ($\max_{i,j} |p_{i,j}^{(m+1)} - p_{i,j}^{(m)}| < \varepsilon_p$, $\max_{i,j} |\vartheta_{i,j}^{(m+1)} - \vartheta_{i,j}^{(m)}| < \varepsilon_\vartheta$; критерии сформулированы в подразделе~2.3.3). На практике стабилизация активного множества достигается за 5--20~внешних итераций (в зависимости от задачи), при этом каждая внешняя итерация содержит полный внутренний цикл GPU~SOR.

\textit{Инициализация.}
Начальное приближение: $p^{(0)}_{i,j} = p_{\mathrm{cav}}$, $\vartheta^{(0)}_{i,j} = 1$ (полное заполнение). При параметрических расчётах используется тёплый старт: решение предыдущей задачи как начальное приближение для~$p$ и~$\vartheta$, что существенно сокращает число как внешних, так и внутренних итераций.

Описанная численная реализация JFO обеспечивает массосохраняющее решение задачи кавитации и применяется ко всем рассматриваемым постановкам (упорный, радиальный и возвратно-поступательный подшипники). Результаты расчётов приведены в главах~5--7.
