% ============================================================
% Заключение
% ============================================================
\chapter*{Заключение}
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

Монография посвящена исследованию влияния детерминированных
микроструктур рабочей поверхности подшипников скольжения на их
гидродинамические, трибологические и динамические характеристики.
Рассмотрены радиальные и упорные подшипники, а также система
<<ротор~-- подшипник>>. Целью работы являлась разработка
математических моделей и численных методов анализа смазочного
слоя с детерминированным микрорельефом поверхности, а также
установление зависимостей рабочих характеристик узлов
от параметров и расположения микроструктур.

В~первой главе рассмотрены общие сведения о~подшипниках скольжения: классификация, принцип работы гидродинамического подшипника, режимы трения, конструкции и~материалы, области применения. Систематизированы виды детерминированных микроструктур рабочей поверхности, включая их~типы, формы поперечного сечения, параметры и~схемы расположения. Показано, что влияние микроструктур на~трибологические характеристики обусловлено генерацией дополнительного гидродинамического давления, удержанием смазки при~пусковых режимах и~захватом частиц износа. Обоснована необходимость разработки математических моделей и~численных методов для~систематического анализа параметров текстуры.

Во~второй главе сформулирована единая математическая основа для~численного моделирования смазочного слоя. Для~трёх типовых постановок введены согласованные поверхностные координаты, масштабы безразмеризации и~унифицированная форма уравнения Рейнольдса. Сформулирована параметрическая модель детерминированного микрорельефа в~виде добавки к~базовой функции зазора. Систематизированы формы микроструктур и~варианты их~расположения на~поверхности. Рассмотрена массосохраняющая постановка кавитации (JFO), включающая уравнение сохранения и~условия комплементарности.

В~третьей главе описана численная реализация решения задач гидродинамики смазочного слоя. Выполнена консервативная дискретизация уравнения Рейнольдса на~основе баланса потоков через грани контрольного объёма. Реализован метод Red-Black SOR на~GPU, обеспечивающий эффективное использование массово-параллельной архитектуры. Разработан алгоритм решения задачи кавитации JFO с~двухуровневой итерационной структурой, обеспечивающий массосохраняющее решение.

В~четвёртой главе проанализировано влияние нелинейных эффектов на~характеристики смазочного слоя: пьезовязкости и~сжимаемости, термовязкостных эффектов, шероховатости поверхности и~динамики системы <<ротор~-- подшипник>>. Введена линейная динамическая модель и~сформулирован метод определения коэффициентов жёсткости и~демпфирования на~основе численного дифференцирования.

В~пятой главе проведён анализ рельефного радиального подшипника скольжения центробежного насоса. Установлено, что конфигурация~T2 обеспечивает наибольший прирост несущей способности ($G_F = 1{,}566$) и~снижение трения ($G_f = 0{,}617$). Эффективность текстурирования существенно зависит от~глубины элементов; при~больших эксцентриситетах влияние микроструктур ослабевает.

В~шестой главе проведён анализ рельефного радиального подшипника опоры шарошечного долота. Установлено, что гладкий подшипник при~рабочей нагрузке не~имеет равновесной рабочей точки в~чисто гидродинамической постановке, тогда как~текстурирование существенно повышает несущую способность: $F(\varepsilon = 0{,}97)$ достигает $7549$~Н (конфигурация~T2), что~в~$3{,}96$ раза превышает значение гладкого варианта. Рабочая точка при~заданной нагрузке найдена для~всех конфигураций.

В~седьмой главе разработана численная модель рельефного упорного подшипника скольжения с~секторными колодками. Установлено, что текстурирование во~входной и~средней части клина обеспечивает умеренный рост несущей способности и~снижение коэффициента трения. Смещение текстуры в~выходную часть сектора оказывается неэффективным, что~подтверждает определяющую роль зоны нанесения текстуры относительно зоны нарастания давления.

В~восьмой главе разработана линейная динамическая модель системы <<ротор~-- подшипник скольжения с~микроструктурами поверхности>>. Установлено, что текстурирование~T2 существенно увеличивает прямые коэффициенты динамической жёсткости и~обеспечивает более высокий запас линейной устойчивости по~сравнению с~гладким подшипником. Максимальные отклонения ротора от~рабочей точки при~наличии текстуры уменьшаются примерно вдвое.

Полученные результаты могут использоваться при проектировании
и модернизации подшипников скольжения с детерминированным
микрорельефом рабочей поверхности. Разработанные
модели и алгоритмы могут применяться в инженерной практике,
научных исследованиях, учебном процессе, а также служить
основой для развития программных средств расчёта смазочных
слоёв с детерминированным микрорельефом.
